梁錦祥：等美國佬救香港 倒不如港人自救

共和黨參議員盧比奧

等美國參議院表決《香港人權及民主法案》，不要説港人，連美國參議員自己都不耐煩。新鮮滾熱辣的共和黨參議員盧比奧（佛羅里達州）推特短訊：「我們會與所有人合作，推動通過《香港人權及民主法案》，但我們不會讓任何人借故拖垮法案。再過不久，時機成熟就要動手。不管怎樣，我們都要付諸投票，而那些反對的（參議員）就要解釋其立場。」盧比奧在短訊後貼上《紐約時報》一篇報道連結：「美國國會約束中國在港行為的法案遇到障礙」，意味他是針對有關報道有感而發。報道指出共有九名參議員想採取較温和手段，甚至在幕後發功令法案胎死腹中。重要的是，他們都不願打正旗號表明立場，但背後原因是他們所代表州份依賴中國投資或對華貿易。盧比奧在短訊發火無非是逼這九男女參議員現身交代。整件事有兩大疑問：一）為何法案在衆議院高速全票通過，在參議院障礙重重？二）為何反對的參議員不敢光明正大？以上不是離地學術問題，而是關乎香港命運。很多港人相信，美國愈快介入，憑其震攝作用，就愈能減少年輕示威者的傷亡。

分析以上問題要保持理性，忌主觀投射，一廂情願。國際關係重利輕義。據説特朗普為與北京達成貿易協議，向中國副總理劉鶴承諾避談香港。假如報道屬實，大家是否懷憂喪志，放棄抗爭？當然不會，但我們必須從國際形勢分析中尋找港人優勢及弱點所在。美國衆議院全力支持香港，原因不難明，港人以頑強鬥志及流水策略贏得世人尊重。至了參議院，形勢有變，參議員任期長，人數較少，正是北京利用各種手段發揮游説力量的温床；港人擁有道德高地，即使九男女參議員有心拖垮法案也不敢公然進行，怕受輿論指摘。至於報道説背後原因與中國投資有關，則未免天真。若真的如此，大方告訴選民又何妨。民主黨總統參選人拜登次子遭特朗普踢爆在中國及烏克蘭有大生意。稍為世故一點都會推斷，兒子的生意怎會與老頭子無關，只是後者不便出面。既然連總統參選人可以收買，「游説」區區參議員有何難度。

中國的政治影響力可以去到權力頂峯，而且是始於克林頓時期，美國情報機關及軍方焉能坐視。只不過現在特朗普面對國會彈劾，一切都要待風暴過後才能處理。正面點看，今次香港問題令潛伏在美國政界的北京代理人曝光，長遠而言是好事。

港人寄望美國政客出手相助無可厚非。事實上，在現階段，在面對中國極權主義方面，美港利益尚算一致，但旨望美國全力打救，短期見效則是過度樂觀，這份樂觀源於聽證會之後衆議院的傾力支持。

義在港方，利在中國。國際社會如何取捨並非港人可控制。我們可以控制的是我們自己的鬥志，永不言敗的堅持。我們也不必因為急於得到認同，取悦美國政客而自我設限及言論審查。前港督彭定康昨天有感而發，「中國令一代香港人希望獨立，理解示威者為何使用暴力。」一個月前他不會説出以上這番話，是香港年輕示威者改變了他。

港人自救，方能拯救香港。

梁錦祥

組織公會 刻不容緩

工會

唔好等任何人做嘢！
香港人，自己地方自己救

自己地方自己救

自己香港 自己救！！

台長